\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage[
backend=biber,
citestyle=numeric  
]{biblatex}
\usepackage{url}


\usepackage{amsmath, amsfonts}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\tikzset{main node/.style={circle,fill=blue!20,draw,minimum size=1cm,inner sep=0pt},
}

\setlength{\parindent}{0pt}

\nocite{*}
\bibliography{treball_AA.bib}

\title{Entrega puntuable d'Ampliació d'Algorísmia \\ \texttt{Maximum planar subgraph}}
\author{Marc Asenjo i Ponce de León \and Arnau Canyadell i Miquel \and Joan Marcè i Igual}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Descripció del problema}
El problema del \texttt{Maximum planar subgraph} es defineix de la manera següent:

Donat un graf $G=(V,E)$, computar un subgraf planar $G'=(V,E')$ amb el màxim nombre d'arestes.

\subsection{Exemple}
Un exemple d'instància del problema és el problema donat pel graf $G$, on $G$ és la clique de $|V|=4$.

Donat que $G$ no és un subgraf planar, s'ha d'eliminar com a mínim alguna aresta, com es mostra en la figura següent.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\node[main node] (1) {$1$};
	\node[main node] (2) [right = 2cm  of 1] {$2$};
	\node[main node] (4) [below = 2cm  of 1] {$4$};
	\node[main node] (3) [right = 2cm  of 4] {$3$};
	
	\path[draw,thick]
	(1) edge node {} (2)
	(2) edge node {} (3)
	(3) edge node {} (4)
	(4) edge node {} (1)
	(1) edge node {} (3)
	(2) edge[red] node {} (4)
	;
	\end{tikzpicture}	
\end{figure}

\section{Problemes derivats}
\subsection{Problema decisional: \texttt{Is maximum planar subgraph}}
Donat un graf $G=(V,E)$ i un subgraf planar de $G$, $G'=(V,E')$, dir si $G'$ és un \texttt{Maximum planar subgraph} de $G$.

\subsection{Problema parametritzat: \texttt{K-planar subgraph}}
Donat un graf $G=(V,E)$ i un enter $k$, computar un subgraf planar $G'=(V,E')$ amb $|E'|=k$.

\section{Resultats publicats}

\subsection{Complexitat i aproximació del problema}
El problema del \texttt{Maximum planar subgraph} és un problema NP-complet. Hi ha diversos algoritmes que donen una 3-aproximació del problema\cite{betterApproximation}:
\begin{itemize}
	\item \texttt{Spanning Tree}: Trobar un spanning tree permet obtenir una 3-aproximació de \texttt{Maximum planar subgraph}. Es pot provar que el rati d'aproximació és $1/3$ perquè en un \texttt{spanning tree} amb $n$ vèrtex hi ha $n - 1$ arestes i un graf planar amb $n$ vèrtexs com a molt pot tenir $3n - 3 = 3(n - 1)$ arestes \cite{planar}.
	\item \texttt{Maximal Planar Subgraph}: que consisteix en trobar un graf planar que a l' afegir-hi una aresta deixi de ser planar.	
\end{itemize}

A part també s'han trobat algoritmes que donen un millor rati d'aproximació:
\begin{itemize}
	\item Algorisme A (versió \emph{Greedy}): té un rati de $7/18$ i està basat en produir una estructura triangular i que té cost lineal. Aquest algoritme defineix conceptes:
	\begin{itemize}
		\item \emph{cactus triangular}: Graf que tots els seus cicles són triangles i totes les arestes apareixen en algun cicle.
		\item \emph{estructura triangular}: Graf que els seus cicles són triangles.
	\end{itemize}
	Així doncs l'algoritme treballa en dues etapes:
	\begin{enumerate}
		\item Produir un \emph{cactus triangular} maximal $S_1$ a $G$.
		\item Estendre $S_1$ a una \emph{estructura triangular} $S_2$ que es trobi en $G$ afegint tantes arestes a $S_1$ com sigui possible però sense crear nous cicles.
	\end{enumerate}
	\item Algorisme B (versió millorada): té un rati de $4/9$ i té un cost de $O(m^{3/2}n\log^6 n)$. Aquest algorisme funciona segons el mateix principi que A però a més a més millora la primera part on es genera un \emph{cactus triangular} i millorar així el resultat total de l'algoritme. 
\end{itemize}

\section{Algoritme: Spanning Tree}
Com hem vist a l'apartat anterior un algoritme que calculi un spanning tree (arbre que connecta tots els vèrtex del Graph) qualsevol es pot considerar una 3-aproximació degut a que el nombre d'arestes que contindrà, $n-1$, serà com a molt 3 cops més petit que l'òptim, degut que el màxim d'arestes que pot contenir un graph planar és de $3n - 3 = 3(n - 1)$. A més a més sabem que un arbre és sempre planar, i per tant la solució trobada per aquest algoritme serà sempre vàlida pel nostre problema. Aquesta solució va ser durant molt de temps la millor aproximació trobada, fins que es van pensar els altres algoritmes comentats.
Un algoritme possible a seguir és el següent:
\begin{enumerate}
	\item Seleccionar una aresta aleatòria de $E$ i afegir-la a $E'$. Afegir també els dos vèrtex de l'aresta a $V'$.
	\item Seleccionar una nova aresta de $E$ que compleixi que com a mínim un dels seus dos vèrtex no són a $V'$ encara.
	\item Si $|V'|<n-1$ i encara queden arestes a poder agafar (important en el cas que $G$ no fos connexe) tornar a 2.
	\item Retornar $G'=(V,E')$ 
\end{enumerate}
En el cas que $G$ no fos connexe el resultat obtingut no es pot considerar un spanning tree, ja que pot no passar per tots els vèrtex de $G$, però segueix sent una 3-aproximació de la solució degut que el que ens interessa és el nombre d'arestes i no de vèrtex. 
\printbibliography

\end{document}